李光耀預測贏香港選舉需恨中國 譚耀宗：肯定不準

英國國家檔案館最新一批解密檔案，透視已故新加坡前總理李光耀執政時，多番與已故時任英國首相戴卓爾夫人分析中港政局。兩人於六四事件後會面，李光耀透露曾向香港行政立法兩局議員指，香港有20萬人可以影響政經局勢，若中國介入香港事務，該批人可以威脅離港，令中國利益受損。他又揚言，要勝出香港民主選舉的唯一方法是「愛香港、恨中國（love Hong Kong and hate China）」。

時任立法局議員、前基本法起草委員會委員譚耀宗指今日回看，李光耀的評估「肯定唔準」，又批評「20萬人離港」論過激。

《香港01》記者林景輝、莊恭南、李偉欣；倫敦特約記者江韻瑤報道

戴卓爾夫人及李光耀於1989年10月前往馬來西亞出席英聯邦國家首腦會議，兩人趁前往浮羅交怡退修前會面，時為六四事件後4個月，英國首相府及後去信外交及聯邦事務部，紀錄該次會面內容。李光耀當時表示，香港於1997年回歸後，將難以阻止北京，「而當中國捲入權力鬥爭，她不會理會國際形象」。李光耀透露，曾與行政立法兩局議員代表團在吉隆坡會面，他沒有如報道中要求英國讓港人入境，反而著他們不應與中國鬥爭（fight），因為主權在國際法屬絕對事項。

李光耀建議，港人應向中國請求或討價還價（plead or bargain），同時組織起來，令他們「有潛力損害中國利益」。他評估香港有20萬人可以帶來實質影響，「當中國介入時」，他們應組成並威脅離港，令香港管治及經濟生命受損。為求計劃成功，李光耀認為其他政府應提供即時居留權予該20萬人，毋須他們居住一定年期，令他們需要時可立即離開。他評估非對抗性方式（non-confrontational approach）是與中國交往的方法，而中國需要聆聽此聲音。

對於香港落實民主，李光耀亦有看法，他直言挑戰中國在港落實民主的步伐是大錯特錯（great mistake），因為如果當時落實全面民主選舉，中國只會派遣幹部，導致社會衝突，港人信心下降。他回憶起時任國家領導人鄧小平指，管理香港事務的人應當是愛國愛港的香港人，但直指要勝出香港民主選舉的唯一方法是「愛香港、恨中國（love Hong Kong and hate China）」。

李光耀對解放軍駐港亦有所論述。他直言挑戰解放軍駐港權力是不智（unwise），更為理智的方法是於回歸前，將所有軍營及機場搬離市區到邊境，令解放軍難以搬遷軍營。

時任立法局議員、前基本法起草委員會委員譚耀宗表示，當時經歷六四事件後的震盪，但隨著時間推進，相關影響減少，直言李光耀提出20萬人離港是傷害兩地關係，「激是沒有好處……（20多年後）一睇知咩結果，聽佢講死梗」。

至於勝出選舉需「愛香港、恨中國」論，他則指「肯定唔準」，認為採取此立場及辦法是「有害無益」。

新加坡有今日 主要靠兩個人 李光耀 劉太格

愛香港恨中國
即係本土派

譚耀宗：肯定不準

幾時到譚耀狗落去？
李光耀遠瞻，你班賤種狗可以理解？？
出賣下一代換取私利，香港就係畀你班仆街整死

而香港有個做規劃嘅叫薛國強

譚耀宗肯定不舉

竊國…

二十萬人 有外國撐

對於香港落實民主，李光耀亦有看法，他直言挑戰中國在港落實民主的步伐是大錯特錯（great mistake），因為如果當時落實全面民主選舉，中國只會派遣幹部，導致社會衝突，港人信心下降。他回憶起時任國家領導人鄧小平指，管理香港事務的人應當是愛國愛港的香港人，但直指要勝出香港民主選舉的唯一方法是「愛香港、恨中國（love Hong Kong and hate China）」。

呢句真，你用爭取民主做目標，支那每日派150人+專才計劃+假新聞輿論攻勢已經好容易抵消到。

譚耀宗選到咪已經示範咗「肯定不準」

人地新加坡國父，你邊位？

李光耀對解放軍駐港亦有所論述。他直言挑戰解放軍駐港權力是不智（unwise），更為理智的方法是於回歸前，將所有軍營及機場搬離市區到邊境，令解放軍難以搬遷軍營。

金鐘同九龍塘軍營

梗係唔準
DQ曬選都無得選丫嘛

其實啱一半，本土派都係贏好少，反而自稱中國人既泛民都係不停贏。泛民仲有個特異功能，臨選舉前會去連登洗版，贏唔到就屌票屌足成個禮拜。

真正嘅旁觀者清

「hate Hong Kong, love China!」
「love China! Must love!!」

所以李光耀可以成為統治者真係有原因
比起正常人睇野早十成十幾廿年

新加坡要贏就要親支.

用簡體字,講華語運動,培訓支共幹部

譚耀宗：恨中國咁我黨點樣可以奶共撈油水，所以李光耀講既肯定唔準